## Principais:

- Para acessar como administrador: su - ou sudo su - 

- Para sair do acesso como administrador: exit

- Para limpar a tela do terminal: clear ou ctrl + L

- Acessar um diretório: cd [nome_diretório]

- Para voltar um nível do diretório: cd ..

- Para voltar mais de um nível do diretório: cd ../..

- Ler arquivos da diretório: ls

- Ler os arquivos no diretório atual e detalhar: ls -l

- Criar diretório: mkdir [nome] (ex.: mkdir teste)

- Apagar um diretório: rm -rf [nome_diretório] 

- Para completar comandos: TAB ou 2xTAB

- Digitei algum comando mas não quero executar(cancelar execução): CTRL + C

- Executar um comando recente: seta para cima 

- Para obter ajuda do comando: nome_comando --help (ex.: date --help)



## Outros:

- Verificar a versão do sistema operacional: uname -v

- Verificar a interface usada: env |grep CURRENT_DESKTOP

- Exibir nome da máquina: hostname

- Para ler qual diretório estamos: pwd 

- Ler arquivos com as iniciais digitadas: ls -l nome* (ex.: Aula* - o sistema vai listar todos os arquivos que inciam com o nome Aula)

- Ler arquivos com as iniciais digitadas e o final o que pode conter na lista: ls -l nome[] (ex.: Aula[12345] ou Aula[1-5] - o sistema vai listar todos os arquivos que inciam com o nome Aula e terminam com os itens da lista: Aula1, Aula2, Aula3, Aula4 e Aula5)

- Ler arquivos com as iniciais  e o final digitados: ls -l {Nome, NOME}11 (ex.: {Aula, AULA}11 - o sistema vai listar os arquivos que começam com os nomes digitados e o final)

- Ler arquivos com as iniciais digitadas e no final deve conter um caracter: ls -l nome? (ex.: Teste? - o sistema vai listar todos os arquivos que inciam com o nome Teste e tem um caracter após)

- Para remover um diretório em branco: rmdir nome_diretorio (ex.: rmdir teste)

- Para remover um diretório ou arquivo: rm nome_diretorio (ex.: rm arquivo1 ou rm -r teste)

- Para criar um arquivo em branco: touch nome_arquivo (ex.: touch arquivo1)

- Para copiar um arquivo no mesmo local: cp arquivo_origem arquivo_destino (ex.: cp exemplo1 exemplo2) 

- Para copiar  um arquivo para outro local: cp nome_arquivo / nome_diretorio (ex.: cp exemplo1 / ruby)

- Para copiar  um diretório para outro local: cp -r nome_dietorio / nome_diretorio (ex.: cp teste1 teste2)

- Para mover  um arquivo para outro local: mv nome_arquivo / nome_diretorio (ex.: mv exemplo1 / ruby)

- Para mover  um diretório para outro local: mv -r nome_dietorio / nome_diretorio (ex.: cp teste1 /teste2)

- Para renomear um arquivo: mv nome_arquivo nome_novo (ex.: mv exemplo1 exemplo1-editado)

- Mostrar data e hora: date

- Para executar dois comandos sequenciais: separar os comandos por ; (ex.: clear ; date)

- Para mostrar uma mensagem na tela: echo

- Para exibir o PID do processo atual: echo $$

- Para abrir outro bach(processo): bash

- Para acessar o manual do comando: man nome_comando (ex.: man date) ou info (ex.: info date)

- Definição simples do comando: whatis nome_comando (ex.: whatis date)

- Para criar link simbolico que aponta para um arquivo: ln -s nome_arquivo nome_link (ln -s teste2 link-simbolico)

- Para agrupar arquivos: tar cvf nome_agrupado.tar nome_arquivos  (ex.: tar cvf backup.tar *png - vai agrupar todos arquivos que terminem com png)

- Para desagrupar arquivos: tar xvf nome_agrupado.tar  (ex.: tar xvf backup.tar)

- Para compactar arquivos: gzip nome_agrupado.tar  (ex.: gzip backup.tar)

- Para compactar arquivos sem excluir: gzip -k nome_agrupado.tar  (ex.: gzip backup.tar)

- Para descompactar arquivos: gzip -d nome_agrupado.tar.gz  (ex.: gzip -d backup.tar.gz)

- Para agrupar e compactar arquivos ao mesmo tempo: tar czvf nome_agrupado.tgz nome_arquivos  (ex.: tar czvf backup.tgz *png - vai agrupar e compactar todos arquivos que terminem com png)

- Para desagrupar e descompactar arquivos ao mesmo tempo: tar xzvf nome_agrupado.tgz (ex.: tar xzvf backup.tgz)

- Para buscar arquivos dentro dos diretórios: find /home/nathallye ou outro diretório -name nome_arquivo (ex.: find home/nathallye -name teste1)

- Para buscar arquivos: locate qualquer_palavra_contida_no_arquivo (ex.: locate rpm - o sistema vai monstrar todos arquivos que contém a palavra rpm)

- Para buscar comandos, executaveis: whereis primeira_palavra (ex.: whereis touch)

- Gereciador de processos do linux: top

- Gerenciador de memória: free -h

- Reiniciar máquina: reboot

- Desligar a máquina: poweroff



## Para instalar aplicações de extensão: 
1. no terminal entrar na pasta onde o arquivo está
2. depois colocar: sudo dpkg -i nome_do_arquivo